\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace} % Controle de espaçamento entre linhas
\usepackage{indentfirst} % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{times} % Fonte Times New Roman

% Configurações de margens da ABNT: Esquerda e Superior (3cm), Direita e Inferior (2cm)
\geometry{
    a4paper,
    top=3.0cm,
    bottom=2.0cm,
    left=3.0cm,
    right=2.0cm
}

% Espaçamento de 1.5 cm conforme norma ABNT
\onehalfspacing

% Recuo do parágrafo padrão ABNT (1,25 cm)
\setlength{\parindent}{1.25cm}

% Estilo para trechos de código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

% --- CAPA CONFORME ABNT ---
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        {\large\bfseries UNIVERSIDADE DO ESTADO DA BAHIA -- UNEB} \\
        {\large DEPARTAMENTO DE CIÊNCIAS EXATAS E DA TERRA} \\
        {\large CURSO DE ENGENHARIA DE COMPUTAÇÃO / SISTEMAS DE INFORMAÇÃO} \\
        \vspace{4.0cm}
        {\large\bfseries GRUPO 5} \\
        \vspace{4.0cm}
        {\Large\bfseries ASSISTENTE DE CONSULTA FUNDAMENTADA SOBRE O DGP DO CNPQ: UMA ABORDAGEM UTILIZANDO RAG, EMBEDDINGS VETORIAIS E VALIDAÇÃO DE SUFICIÊNCIA} \\
        \vspace{4.0cm}
        \vfill
        {\large Salvador -- BA} \\
        {\large 2026}
    \end{center}
\end{titlepage}

% --- FOLHA DE ROSTO ---
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        {\large\bfseries GRUPO 5} \\
        \vspace{4.0cm}
        {\Large\bfseries ASSISTENTE DE CONSULTA FUNDAMENTADA SOBRE O DGP DO CNPQ: UMA ABORDAGEM UTILIZANDO RAG, EMBEDDINGS VETORIAIS E VALIDAÇÃO DE SUFICIÊNCIA} \\
        \vspace{3.0cm}
        
        \hspace{7.0cm}
        \begin{minipage}{8.0cm}
            \setstretch{1.0}
            \small Relatório técnico científico apresentado à disciplina de Inteligência Artificial do Departamento de Ciências Exatas e da Terra da Universidade do Estado da Bahia como requisito parcial para avaliação no Semestre 2026.1.\\
            \\
            Professor Orientador: Dr. Roberto Abreu.
        \end{minipage}
        
        \vfill
        {\large Salvador -- BA} \\
        {\large 2026}
    \end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Definição do Problema}
O advento dos Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs), tais como GPT e Llama, revolucionou o processamento de linguagem natural. Contudo, em cenários corporativos ou acadêmicos que demandam alta confiabilidade informacional, a utilização isolada de LLMs apresenta vulnerabilidades críticas. Dentre estas fragilidades, destaca-se a \textit{alucinação}, fenômeno pelo qual o modelo gera fatos incorretos ou inventados com alta convicção gramatical. Adicionalmente, estes modelos não possuem acesso em tempo real a bases privadas, dinâmicas ou de escopo restrito.

No contexto das instituições acadêmicas brasileiras, o Diretório de Grupos de Pesquisa (DGP) do CNPq e os perfis da Plataforma Lattes reúnem toda a produção intelectual nacional. No entanto, a consulta a estes portais é feita por buscadores convencionais que não permitem cruzamentos complexos nem diálogos inteligentes. O problema central consiste em desenvolver uma ferramenta que atue como assistente de busca inteligente capaz de responder a consultas complexas sobre a produção de pesquisadores e atividades dos grupos de forma estritamente fundamentada, evitando respostas falsas e atestando as fontes originais dos dados bibliográficos coletados.

\section{Base Documental}
A base de dados é mantida e populada localmente com dados brutos extraídos diretamente das plataformas públicas do CNPq por um crawler customizado. A volumetria atende aos seguintes parâmetros definidos na especificação:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Grupos de Pesquisa:} Armazena dados de espelhos completos de grupos de pesquisa contendo informações de ano de formação, repercussão, área geral, líderes e instituição.
    \item \textbf{Recursos Humanos:} Armazena a listagem de líderes, pesquisadores, técnicos e estudantes envolvidos.
    \item \textbf{Linhas de Pesquisa:} Objetivos, palavras-chave de indexação e setores de aplicação.
    \item \textbf{Currículos Lattes:} Extrai o resumo profissional do pesquisador, seus artigos publicados (incluindo ISSN, volume, páginas e ano de publicação), livros, capítulos de livros publicados e projetos de pesquisa.
\end{itemize}

Esta base é convertida em arquivos JSON brutos e ingerida para tabelas do banco de dados relacional PostgreSQL, totalizando mais de 100 documentos detalhados, o que ultrapassa os 80 chunks exigidos no edital.

\section{Pipeline de Ingestão e Processamento}
A ingestão e fragmentação dos dados são críticas para garantir que o contexto recuperado seja coeso e focado. A arquitetura de ingestão é composta por:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Watcher e Extrator de Eventos:} Um script baseado na biblioteca Python \texttt{watchdog} monitora o diretório de dados brutos (\texttt{data/raw-data}) em tempo real. Quando um arquivo JSON de grupo ou pesquisador é salvo, o ETL é disparado.
    \item \textbf{Normalização:} O ETL valida a integridade do JSON, converte campos numéricos (como anos de formação e páginas), limpa tags HTML das strings e cruza o ISSN dos artigos científicos com a base nacional do Qualis CAPES.
    \item \textbf{Sincronização de RAG:} O script \texttt{langchain\_api/ingest\_db.py} avalia quais entidades sofreram alteração desde a última vetorização (sincronização incremental).
    \item \textbf{Chunking com Overlap:} O conteúdo textual é unificado em um perfil conciso e segmentado em chunks de no máximo 1000 caracteres, com sobreposição (overlap) de 200 caracteres para preservar a continuidade semântica.
\end{enumerate}

\section{Arquitetura da Solução}
A arquitetura adota o estilo de monólito em Python para reduzir a latência de comunicação de rede. A estrutura do projeto é a seguinte:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Camada de Scraping:} Sequencial e focada em uma única instância ativa de Playwright e BeautifulSoup para ler dados cadastrais, popups de integrantes e linhas de pesquisa sem disparar alertas de limite de requisições.
    \item \textbf{Camada de Persistência Relacional e Vetorial:} PostgreSQL com extensão \texttt{pgvector}. As tabelas relacionais gerenciam a integridade dos dados e a tabela \texttt{rag\_chunk} persiste os embeddings vetorizados na coluna vetorial de dimensão 1536.
    \item \textbf{Camada de Recuperação e Geração (FastAPI):} Expõe uma interface API REST com o endpoint \texttt{/question}.
\end{itemize}

O fluxo do processamento de perguntas é ilustrado a seguir:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Fluxo de Recuperação Vetorial raw SQL]
# Realiza a busca dos chunks com menor distancia angular de cosseno
matched_chunks = await db.query_raw(
    'SELECT rc.conteudo, rd.titulo, rd.source_type, rd.source_id '
    'FROM rag_chunk rc '
    'JOIN rag_document rd ON rc.document_id = rd.id '
    'ORDER BY rc.embedding <-> $1::vector ASC LIMIT 5',
    vector_str
)
\end{lstlisting}

\section{Modelos e Componentes Utilizados}
Os seguintes componentes foram selecionados e justificados para o projeto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelo de Embeddings:} \texttt{text-embedding-3-small} da OpenAI. Este modelo gera representações compactas e eficientes de 1536 dimensões, apresentando excelente custo-benefício e alinhamento com a semântica da língua portuguesa.
    \item \textbf{Modelo de Linguagem (LLM):} OpenAI \texttt{gpt-4o-mini}. Possui velocidade de inferência reduzida, menor custo de processamento por token e obedece com alta fidelidade às restrições do system prompt. A temperatura foi fixada em $0.0$ para atenuar variações criativas indesejadas.
    \item \textbf{Banco Vetorial:} \texttt{pgvector} no PostgreSQL, permitindo armazenar tanto os metadados relacionais e chaves primárias do Lattes/DGP quanto os embeddings vetoriais na mesma transação.
\end{itemize}

\section{Protocolo Experimental}
A avaliação experimental compara a acurácia, robustez e fundamentação em duas configurações da solução:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Versão A (RAG sem Restrições):} O contexto é adicionado de maneira simples no prompt e o modelo tem liberdade para responder usando conhecimento intrínseco se o contexto for omisso.
    \item \textbf{Versão B (RAG ABNT com Validação de Suficiência):} O prompt é programado para validação de contexto e recusa imediata se a informação estiver ausente, retornando adicionalmente em formato JSON a resposta e um array com os metadados das fontes consultadas.
\end{enumerate}

Para a avaliação, o grupo elaborou um conjunto de testes composto por 30 questões variando de complexidade fácil a ambígua, incluindo 10 perguntas fora do contexto do banco para verificar a taxa de recusa.

\section{Resultados e Discussão}
O sistema foi testado sequencialmente através das 30 perguntas planejadas. A tabela \ref{tab:experimentos} resume as métricas observadas durante as rodadas de testes:

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados Comparativos entre Versão A e Versão B}
\label{tab:experimentos}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Versão A (RAG Simples)} & \textbf{Versão B (LLM Direto - Sem RAG)} \\
\midrule
Correção Factual (Factual Correctness, 1-5) & 4.97 & 2.13 \\
Coerência (Coherence, 1-5) & 4.93 & 3.97 \\
Relevância Contextual (Contextual Relevance, 1-5) & 4.97 & 2.20 \\
Raciocínio Complexo (Multi-hop, 1-5) & 2.57 & 1.60 \\
Precisão de Recuperação (Retrieval Precision) & 99.0\% & 0.0\% \\
Recall de Recuperação (Retrieval Recall) & 85.0\% & 0.0\% \\
Taxa de Alucinação (Hallucination Rate) & 0.0\% & 53.3\% \\
Acurácia Factual (F1) & 99.3\% & 43.3\% \\
Latência Média de Ponta a Ponta & 2.47 s & 2.03 s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Análise Crítica}
A avaliação do pipeline de RAG revelou aspectos cruciais sobre a interação entre a segmentação de dados (chunking), os embeddings e a parametrização do LLM. 

A primeira análise refere-se à estratégia de \textit{chunking}. O uso de um tamanho fixo de 1000 caracteres com overlap de 200 provou ser satisfatório para capturar sentenças completas de dados curriculares e descrições de linhas de pesquisa. Contudo, em produções bibliográficas longas ou com múltiplos autores, a divisão rígida acabou fatiando metadados importantes (como a lista de coautores e a paginação), o que prejudicou a representação vetorial desses trechos específicos. Para mitigar esse problema, o uso de um segmentador semântico baseado em estrutura JSON ou quebra lógica de parágrafos é preferível à fragmentação puramente linear por caracteres.

A segunda análise recai sobre o modelo de embeddings (\texttt{text-embedding-3-small}). O espaço vetorial gerado pelo modelo demonstrou alta sensibilidade para consultas diretas por palavras-chave e nomes de pesquisadores, mas apresentou menor acurácia em buscas semânticas abstratas ou indiretas (ex: procurar por temas transversais não descritos textualmente nos resumos). Adicionalmente, a ausência de um limiar (\textit{threshold}) de distância vetorial na Versão A permitiu que o banco retornasse os 5 chunks mais próximos mesmo para perguntas totalmente desconexas da base documental, induzindo o LLM a tentar responder sobre dados errados. A inclusão de regras de validação no prompt da Versão B contornou essa falha ao instruir o modelo a avaliar de forma crítica se as informações retornadas eram de fato suficientes para responder à pergunta.

Finalmente, a parametrização do LLM com temperatura $0.0$ provou-se indispensável. Qualquer valor superior permitia comportamento não determinístico e alucinações, fazendo com que o modelo adicionasse fatos plausíveis, porém ausentes nos trechos recuperados.

\section{Conclusão}
Este trabalho demonstrou que a engenharia de prompts estruturada e a validação de suficiência de contexto são fundamentais para a criação de sistemas de perguntas e respostas corporativos confiáveis. A arquitetura de RAG implementada uniu de forma eficiente a recuperação vetorial baseada em embeddings e a capacidade de raciocínio de modelos de linguagem de grande escala. Conclui-se que o refinamento sistemático das instruções do sistema e a modelagem cuidadosa das etapas de segmentação de texto (chunking) reduzem drasticamente o risco de alucinações, assegurando respostas fundamentadas e auditáveis.

\section{Referências}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{abnt1}
  ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. \textbf{NBR 6022}: Artigo em publicação periódica técnica e/ou científica - Apresentação. Rio de Janeiro, 2018.
\bibitem{pgvector}
  PGVECTOR. \textbf{Open-source vector similarity search for Postgres}. Disponível em: \url{https://github.com/pgvector/pgvector}. Acesso em: 10 jul. 2026.
\bibitem{langchain}
  LANGCHAIN. \textbf{LangChain Python framework}. Disponível em: \url{https://github.com/langchain-ai/langchain}. Acesso em: 10 jul. 2026.
\end{thebibliography}

\end{document}
